% add new glossaryentries here...
% use in tex with \gls{label}

\newglossaryentry{sqlite}{
	name=SQLite,
	description={SQLite ist eine Datenbankengine, welche ohne Konfiguration auskommt. Es handelt sich dabei um eine Datenbank in einer Datei},
	first={SQLite}
}

\newglossaryentry{php}{
	name=PHP,
	description={ PHP (Hypertext Preprocessor) ist eine Webprogrammiersprache welche auf dem Server ausgeführt wird und in der Regel eine dynamische HTML Webseite generiert.
	},
	first={PHP}
}

\newglossaryentry{mariadb}{
	name=MariaDB,
	description={ MariaDB ist eine Weiterentwicklung der berühmten MySQL Datenbank, sie ist Quelloffen und verfügt über hohe Kompatibilität mit MySQL, für weitere Informaitonen sei auf den ausführlichen Artikel auf Wikipedia verwiesen. \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Mariadb}, aufgerufen am 07.05.2013
	},
	first={MariaDB}
}

\newglossaryentry{webframework}{
	name=Webframework,
	description={ Ein Webframework ist eine Entwicklungsbasis für die Softwareentwicklung von Webapplikationen, also serverbasierten Applikationen, welche über Webbbrowser aufgerufen werden. Das Framework übernimmt dabei grundlegende Funktionen und beschleunigt dabei die Etnwicklung massiv.},
	first={Webframework}
}

\newglossaryentry{api}{
	name=API,
	description={ Die API (Application Programming Interface), beschreibt die Schnittstelle zu einem System oder einer Technologie. },
	first={API}
}

\newglossaryentry{git}{
	name=git,
	description={ Das Versionscontrollsystem git ist ein dezentrales OpenSource Sourcecodeversionierungssystem, welches sich für die Entwicklung von Software in Teams sehr gut eignet.},
	first={git}
}

\newglossaryentry{rwd}{
	name=Responsive Web Design,
	description={ Responsive Web Design beschreibt den Ansatz an das Endgerät anpassungsfähiger Webseiten. Eine Webseite welche die Regeln des  Responsive Web Designs einhält wird auf allen möglichen Endgeräten, egal ob Smartphone, Tablet oder Notebook korrekt dargestellt.}
}